\documentclass[]{bilingualworkshop}

% latex file for the aberystwyth robotics club raspberry pi first workshop
%
% set engtrue to print the english version
% set cymtrue to print the welsh version

\engtrue  %english version
%\cymtrue   %cymraeg version
  
\wsversion{1.0 | Release} % version

\aulogo{\includegraphics[width=0.3\textwidth]{logo.png}} % Institution logo at the top right of the memo, comment out this line for no logo
\footerLogoOne{\includegraphics[height=0.08\textwidth]{img/arc.png}}
%\footerLogoTwo{\includegraphics[height=0.08\textwidth]{img/playful-coding.png}}
%\footerLogoThree{\includegraphics[height=0.08\textwidth]{img/arc.png}}
%\footerLogoFour{\includegraphics[height=0.08\textwidth]{img/playful-coding.png}}
%\footerLogoFive{\includegraphics[height=0.08\textwidth]{img/arc.png}}

  \title{\en{Introduction to TinkerCad 3D Modelling Software
}\cy{Cyflwyniad i feddalwedd modelu 3D TinkerCAD}}
  
 	\usepackage{listings}
    \usepackage{wrapfig}
    \usepackage{caption}
    \usepackage{url}
    \usepackage[hidelinks]{hyperref}
    \usepackage{multicol}
    \usepackage{fancyvrb}
    \usepackage{upquote}
    \usepackage{appendix}
    \usepackage{tabularx}
    \usepackage[none]{hyphenat}
    \usepackage{setspace}
    %\singlespacing
    %\onehalfspacing
    %\doublespacing
    %\setstretch{1.1}
    \linespread{1.1}
    

    \begin{document}

    \maketitle
        
    \section*{%
    \cy{Cyflwyniad}
    \en{Introduction}}
    
    \cy{Mae TinkerCad yn rhaglen modelu 3D sydd ar gael am ddim mewn porwr drwy \url{https://www.tinkercad.com/} - bydd angen cyfeiriad e-bost i gofrestru. Y tro cyntaf y byddwch chi’n mewngofnodi i’ch cyfrif, bydd yn cynnig tiwtorial o nodweddion i chi weithio drwyddynt. Bydd hyn yn dangos y rheolyddion (controls) sylfaenol sydd gennych ar gyfer y rhaglen.}
    \en{TinkerCad is a free in-browser 3D modelling program found at \url{https://www.tinkercad.com/} - you will need an email address to register. The first time you log in to your account it will provide a tutorial of features for you to work through. This will show you the basic controls for the program. }
    
    
    \cy{Ar ôl ei gwblhau byddwch yn gallu mynd i dudalen y prosiect lle gallwch edrych ar rai dyluniadau os dymunwch.}
    \en{Once completed you will be able to go to the project page where you can take a look at some example designs if you wish.}
    
    \cy{Yna mae angen i chi glicio ar lun eich proffil ar y dde uchaf i agor y gwymplen a dewis “+ newydd” i lanlwytho’ch prosiect cyntaf:}
    \en{You need to then click on your profile picture in the top right to open the drop-down menu and select ``+ new'' to load up your first project:}
    
    \begin{center}
    	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/workplane}
    \end{center}
    
    \cy{Gallwn ddewis siapiau o’r rhestr ar y dde a’u llusgo i’n llwyfan i greu siapiau a dyluniadau newydd.}
    \en{We can select shapes from the list on the right and drag them onto our stage to create new shapes and designs.}
    
    \cy{Gadewch inni ddechrau drwy wneud pensil.}
    \en{Let's start by making a pencil.}

\begin{enumerate}
	\item {
		\cy{Ceisiwch ail-greu’r isod:}
		\en{Try to recreate the model below:}
	}
\begin{multicols}{2}

    	\begin{center}
    		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/model1}  
    	\end{center}
\columnbreak
\vspace*{0.5pt}
\noindent \cy{Awgrymiadau:}
		\en{Hints:}

\noindent  \cy{Bydd hyn yn golygu ‘codi’ y côn ar ben y silindr.}
\en{This will involve `lifting' the cone onto the top of the cylinder.}

\noindent  \cy{I wneud hyn dewiswch siâp y côn trwy glicio ar y chwith, yna cliciwch a daliwch y pwyntydd du uwchben y côn a symud y côn i fyny nes ei fod ar yr uchder cywir – sef 20mm.}
\en{To do this select the cone shape by left clicking, then click and hold on the black pointer above the cone and move the cone upwards until you have it at the right height -- which is 20mm.}

\noindent  \cy{Yna gallwch chi symud y côn i’w safle ar ben y silindr}
\en{Then you can move the cone into position on top of the cylinder}
\vspace*{\fill}
\end{multicols}

\newpage

\item  {\cy{Nawr i’w gylchdroi a’i ail-leoli i gyd-fynd â’r isod:}
\en{Now to rotate and re-position it to match below:}}\\

\begin{multicols}{2}

	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.9\linewidth]{img/model2}  
	\end{center}
\columnbreak
\vspace*{\fill}
\noindent  \cy{Awgrymiadau:}
\en{Hints:}

\noindent  \cy{Gallwch glicio a llusgo blwch dewis (selection box) dros y ddau siâp i’w dewis ac yna eu symud gyda’i gilydd.}
\en{You can click and drag a selection box over both shapes to select them and then move them together.}

\noindent  \cy{I gylchdroi ar ôl dewis y siapiau, cliciwch ar y saeth grom pen-dwbl sydd uwch ei ben a llusgwch i’r cyfeiriad rydych chi ei eisiau 90 gradd.}
\en{To rotate once the shapes are selected click on the double ended curved arrow above it and drag the direction you want 90 degrees.}

\noindent  \cy{Yna gollyngwch y gwrthrych cyfan yn ôl i uchder o 0}
\en{Then lower the whole object back to a height of 0.}
\vspace*{\fill}
\end{multicols}

\item  {\cy{Nawr i’w wneud yn siâp pensel:}
\en{Now make it into a pencil shape:}}

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/model3}
\end{center}

\noindent  \cy{Awgrymiadau:}
\en{Hints:}

\noindent  \cy{Dim ond y rhan silindr sydd eisiau i chi ei ddewis.}
\en{You only want to select the cylinder section.}

\noindent  \cy{Gallwch ymestyn y siâp neu, i gael mwy o gywirdeb, gallwch glicio ar y bocs coch a ddangosir yn y llun i wneud i’r hyd ymddangos er mwyn newid pa mor hir ydyw. Cliciwch arno a’i newid eich hun i 100. }
\en{You can stretch the shape or for more accuracy you can click on the red box shown in the image to make the length value appear and then click on the value and alter it manually to 100.}

\item  \cy{Mae pensil yn wrthrych sengl felly nawr byddwn yn uno’r ddau siâp i gynhyrchu hyn:}
\en{A pencil is a single object so now to merge the two shapes to produce this:}

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/model4}
\end{center}

 \cy{Awgrymiadau:}
\en{Hints:}

 \cy{Bydd yn rhaid i chi ddewis y ddau wrthrych. Yna dewiswch yr opsiwn uno (merger) ar y bar uchaf neu pwyswch ctrl + G.}
\en{You will need to select both objects.
Then select the merger option on the top bar or press ctrl+G.}

\newpage
\item  \cy{Os edrychwch yn ofalus ar ein siâp newydd fe welwch nad yw’r silindr a’r côn yn dod at ei gilydd yn llyfn. Felly, mae angen i ni ddadwneud yr uno a chywiro’r uniad.}
\en{If you look closely at our new shape you will see the cylinder and the cone do not line up smoothly. So, we need to undo the merging and correct the join.}

 \cy{Awgrymiadau:}
\en{Hints:}

 \cy{Mae saeth dadwneud (undo) ar y bar offer uchaf neu gallwch wasgu Ctrl + Z. Byddwch yn gwybod bod y gwrthrychau wedi’u gwahanu oherwydd byddant yn mynd yn ôl i fod yn ddau liw gwahanol.}
\en{There is an undo arrow on the top toolbar or you can press Ctrl+Z.
You will know the objects are separated because they will go back to being two different colours.}
\end{enumerate}
%\newpage
 \cy{Cliciwch ar y silindr i weld ei fanylion:}
\en{Click on the cylinder to view its details:}

\begin{multicols}{2}
	\vspace{-0.8cm}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/objProp}  
	\end{center}
\columnbreak
\vspace*{\fill}
\noindent  \cy{Mae hwn yn dangos fod gan y silindr 20 ochr}
\en{This shows the cylinder has 20 sides}\\

\noindent  \cy{Nawr llwythwch yr un wybodaeth ar gyfer y côn.}
\en{Now load up the same information for the cone}\\

\noindent  \cy{Sawl ochr sydd gan y côn?}
\en{How many sides does the cone have?}\\

\noindent  \cy{Defnyddiwch y llithrydd i newid nifer yr ochrau ar gyfer y ddau siâp i 22 ochr.}
\en{Use the slider to change the number of sides for both shapes to 22 sides}\\
\vspace{1cm}
\vspace*{\fill}
\end{multicols}

 \cy{Nawr cyfunwch y ddau siâp eto i greu’r isod:}
\en{Now merge the two shapes again to create the model below:}

\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/model5}
\end{center}

 \cy{Gallwch weld sut mae’r ddau siâp wedi uno’n fwy llyfn nag o’r blaen.}
\en{See how the two shapes have merged more smoothly than before.}\\

 \cy{Gallwch nawr newid enw’r dyluniad hwn i ‘bensel’}
\en{You can now change the name of this design to `pencil'}

\begin{multicols}{2}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/projName}  
	\end{center}
\columnbreak
\vspace*{\fill}
\noindent  \cy{Da iawn! Rydych bellach wedi cwblhau eich dyluniad cyntaf.}
\en{Well Done! You have now completed your first design.}
\vspace*{\fill}
\end{multicols}

\newpage
 \cy{Nawr i fynd allan o’r dyluniad hwn mae angen i chi glicio ar eicon dangosfwrdd TinkerCAD:}
\en{Now to exit this design you need to click on the TinkerCad dashboard icon:}
\begin{multicols}{2}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/tinkercad}  
	\end{center}
\columnbreak
\vspace*{\fill}
 \cy{Bydd hyn yn mynd â chi i’ch cyfrif lle gallwch weld eich holl ddyluniadau.}
\en{This will take you to your account where you can view all your designs.}\\

\noindent  \cy{Nawr cliciwch ar ‘creu dyluniad newydd’ (‘create new design’) i lwytho prosiect gwag newydd a dechrau ar y daflen waith Gwneud Roced.}
\en{Now click on ‘create new design’ to load up a new empty project.}
\vspace{1cm}
\vspace*{\fill}
\end{multicols}


\newpage
\end{document}